\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\let\checkmark\undefined
\usepackage{multicol}
\usepackage{biblatex}
\usepackage{url} 
\usepackage[titletoc]{appendix}

%Listings Settings
\institute[ISEL]{Instituto Superior de Engenharia de Lisboa}
\title[Optimistic Data Replication]{Tópico 1 – ''Optimistic Data Replication''}
\author{Nuno Cancelo \and Fábio Dias}
%Beamer Settings
\usetheme{CambridgeUS} 
\usecolortheme{dove}
\setbeamertemplate{footline}{\scriptsize{\hspace*{1cm}\vspace{.1cm}\insertauthor   \hspace{1cm}\insertframenumber \vspace{.1cm}\hspace*{1cm}}}

\begin{document}

%----------------------------------------
%Capa
%----------------------------------------	
\begin{frame}[plain]
	\titlepage
\end{frame}

%----------------------------------------
% Resumo
%----------------------------------------		
\begin{frame}{Conteúdo}
\section{Conteúdo}
	\begin{multicols}{2}
		\tableofcontents
	\end{multicols}
\end{frame}	

%----------------------------------------
		
\begin{frame}{O que é a replicação de dados}
\section{O que é a replicação de dados}

É o ponto fulcral de um sistema distribuído porque:
\begin{itemize}
\item Torna o sistema mais modular;
\item Fornece uma melhor \emph{user experience};
\item Abre a possibilidade de escalamento estável do sistema;
\end{itemize}

\hspace{1cm}

\begin{small}

Muitos serviços baseados em servidores precisam de ter uma alta disponibilidade: 
\begin{itemize}
	\item Devem estar acessíveis com uma alta probabilidade...
	\item ... mesmo que uma maquina se desligue ou a rede falhe;
\end{itemize}

\end{small}

\hspace{1cm}

Para atingir essa disponibilidade \textbf{o estado do servidor deve ser replicado}.

\end{frame}

%----------------------------------------	
	
\begin{frame}{Quais são os problemas que este sistema pretende resolver}
\section{Quais são os problemas que este sistema pretende resolver}

\begin{itemize}
\item Ambiente em que os computadores, ou nós, estão ligados por uma rede de comunicação;
\item A rede pode particionar as mensagens e estas podem ser perdidas, atrasadas, duplicadas e entregues fora de ordem;
\item A configuração do sistema pode mudar;
\item O numero de nós na rede pode aumentar ou diminuir com o tempo e livremente; 
\item A possibilidade dos nós terem relógios mal sincronizados;
\end{itemize}

\end{frame}

%----------------------------------------
		
\begin{frame}{Replicação de Dados Otimista}
\section{Replicação de Dados Otimista}

Existem duas formas de replicação de dados:
\begin{itemize}
\item Pessimista (ou gananciosa);
\item Otimista (ou relaxada);
\end{itemize}

\hspace{1cm}

Problemas que se têm quando é utilizado um sistema ''pessimista'' para replicação de dados:
\begin{itemize}
	\item Baixa performance versus tamanho do sistema;
	\item Dificuldades de escalonamento;
	\item Todas as operações são atómicas (é mesmo necessário?);
\end{itemize}

\end{frame}

%----------------------------------------	
	
\begin{frame}{O Algoritmo}
\section{O Algoritmo}

Um algoritmo de ''Replicação Otimista'' tem, pelo menos, os seguintes cinco passos:
\begin{enumerate}
	\item Submissão de Operações
	\item Propagação da replicação
	\item Agendamento da execução
	\item Gestão de Conflitos
	\item Concluir a operação
\end{enumerate}

\end{frame}

%----------------------------------------	
	
\begin{frame}{Descrição do Algoritmo (1/2)}
\section{Descrição do Algoritmo (1/2)}

% descrição dos passos: Submissão de Operações e Propagação da replicação
Submissão de Operações:
\begin{itemize}
	\item \emph{Single-master};% - suporta um e só um nó mestre que é o único que executa as operações;
	\item \emph{Multi-master};% - a submissão de operações podes ser feita em qualquer nó;
\end{itemize}

\hspace{2cm}


Propagação da Replicação:
\begin{itemize}
	\item Transferência de estado;%: Restringe o sistema a duas hipóteses, leituras ou reescrita de estado, com o novo estado.
	\item Transferência de operação;%: as operações do sistema são descritas de uma forma semântica.
\end{itemize}

\end{frame}

%----------------------------------------	
	
\begin{frame}{Descrição do Algoritmo (2/2)}
\section{Descrição do Algoritmo (2/2)}

% descrição dos passos: Agendamento da execução, Gestão de Conflitos e Concluir a operação
Agendamento da Execução:
\begin{itemize}
	\item Agendamento sintático;% - Ordenação baseada unicamente na informação de quando, onde e quem submeteu as operações;
	\item Agendamento semântico;% - Este tipo de ordenação tira partido das propriedades semânticas, tais como a comutatividade e idempotência das operações;
\end{itemize}

\hspace{1cm}

Gestão de Conflitos:
\begin{itemize}
	\item Resolução manual;
	\item Resolução automática;
\end{itemize}

\hspace{1cm}


Concluir a Operação:
\begin{enumerate}
	\item Ambas as entidades em conflito concordam com a proposta que surge da gestão de conflitos;
	\item As operações são executadas;
\end{enumerate}

\end{frame}

%----------------------------------------
		
\begin{frame}{Exemplos de utilização}
\section{Exemplos de utilização}
Alguns exemplos de sistemas que utilizam o algoritmo de ''Replicação Otimista'':
\begin{itemize}
	\item DNS (\emph{Domain Name System})
	\item Usenet - Sistema de discussão mundial distribuído na Internet.
	\item Bayou - Base de dados móvel, de pesquisa.
	\item PDA (\emph{Personal Digital Assistants})
	\item CVS (\emph{Concurrent Version System}) - Sistema de controlo de versões.
\end{itemize}

\end{frame}


%----------------------------------------
% Referências
%----------------------------------------		
\begin{frame}{Referências}
	\section*{Referências}
	\begin{footnotesize}
	\begin{thebibliography}{1} 
		\begin{scriptsize}
		\bibitem{optRep} Yasushi Saito, Marc Shapiro - ''Optimistic Replication''
		\bibitem{highAvailLazyRep} Rivka Ladin, Barbara Liskov Liuba Shrira, Sanjay Ghemawat - ''Providing High Availability Using Lazy Replication''
		\bibitem{dangerRepAndSol} Jim Gray, Pat Helland, Patrick O'Neil, Dennis Shasha - ''The Dangers of Replication and a Solution''
		\bibitem{lazyRep} Rivka Ladin, Barbara Liskov Liuba Shrira - ''Lazy Replication: Exploiting The Semantics Of Distributed Services''
		\bibitem{icecubeApproach} Anne-Marie Kermarrec, Antony Rowstron, Marc Shapiro, Peter Druschel - ''The Icecube Approach To The Reconciliation Of Divergent Replicas''
		\bibitem{bayouBib} Douglas B. Terry, Marvin M. Theimer, Karin Petersen, Alan J. Demers,
Mike J. Spreitzer and Carl H. Hauser - ''Managing Update Conflicts in Bayou, a Weakly Connected Replicated Storage System''
		\end{scriptsize}
	\end{thebibliography}
	\end{footnotesize}
\end{frame}

%----------------------------------------
% relatório
%----------------------------------------

\begin{frame}{Relatório}

O relatório desta apresentação encontra-se disponível em:
\begin{scriptsize}
\url{https://github.com/SithEngineer/sd-optimisitc-data-replication_PT/blob/master/relatorio.pdf?raw=true}
\end{scriptsize}

\end{frame}

%----------------------------------------
% document end
%----------------------------------------

\end{document}